\chapter{Az emulátorokról}

\noindent Az utóbbi évtizedekben végbement -- és jelenleg is tartó -- technikai fejlõdés következ\-mé\-nyeként rendkívül gyors a technológiai elavulás. Ennek következményeképp az eszközök életciklusa megrövidül, értékük rohamosan csökken. Gyakran elõfordul azonban, hogy szükség van a régi \textit{legacy} rendszerekre, vagy elengedhetetlen a visszafelé kompatibilitás, esetleg szeretnénk az adott hardvert a számítástechnikai jelentõsége miatt valamilyen formában megõrizni, használhatóvá tenni. Az emulátorok ezekre a problémákra igyekeznek megoldást kínálni -- persze rendkívül sok egyéb felhasználási terület mellett.

\section{Az emulátor fogalma}

Definíció szerint olyan hardvert vagy szoftvert nevezünk \textbf{emulátornak}, amely lehetõvé teszi, hogy egy számítástechnikai rendszer (szokás ezt \textit{host}-nak nevezni) úgy viselkedjen, mint egy másik számítástechnikai rendszer (ez pedig a \textit{guest}). Jellemzõen az emulátor a \textit{host} rendszer számára teszi lehetõvé olyan szoftver futtatását vagy periféria használatát, amely a \textit{guest} rendszerhez lett kifejlesztve. Röviden megfogalmazva az emulátor egy olyan hardver vagy szoftver, ami egy másik eszközt vagy programot emulál, imitál.

\section{Az emulátorok típusai}

Az emulátorok többsége csak a hardver architektúrát emulálja -- ha operációs rendszer vagy egyéb szoftver is szükséges az emuláláshoz, akkor azt is biztosítani kell. Ebben az esetben az operációs rendszert és a szoftvert \textit{interpretálni} (értelmezni) fogja az emulátor. A gépi kód \textit{interpreteren} kívül azonban az emulátornak tartalmaznia kell a \textit{guest} hardver minden lehetséges jellemzõjét, és viselkedését is virtuálisan: ha például egy adott me\-mó\-ri\-a\-hely\-re való írás befolyásolja azt, hogy mi jelenik meg a képernyõn, úgy azt is emulálni kell. Habár lehetne az emulációt extrém részletességgel, atomi szinten végezni -- például az áramkör adott részei által kibocsátott pontos feszültség-ingadozás emulálásával, stb. -- ez egyáltalán nem gyakori, az emulátorok általában megállnak a dokumentált hardver specifikáció, és digitális logika szimulációjának szintjén. \\
Némely hardver hatékony emulálásához extrém pontosság szükséges: az óraciklusokat, nem dokumentált jellemzõket, kiszámíthatatlan analóg elemeket, és \textit{bugokat} mind-mind implementálni kell. A klasszikus otthoni számítógépek esetében (például a Commodore 64) ez hatványozottan igaz, mert az ezekre a hardverekre írt szoftverek gyakran kihasználtak alacsonyszintû programozási trükköket, melyeket fõként a videojáték programozók és a \textit{demoscene}\footnote{A \textit{demoscene} nemzetközi underground számítástechnikai szubkultúra, amelynek célja különbözõ számítógépes digitális mûvészeti alkotások (\textit{demók}) készítése.} fedeztek fel. \\
Ezzel szemben léteznek azonban olyan platformok, amelyek alig használják a közvetlen hardver elérést, jó példa erre a PlayStation Vita. Ezekben az esetekben elég egy kom\-pa\-ti\-bi\-li\-tási réteget megvalósítani, amely a \textit{guest} rendszer rendszerhívásait fordítja le a \textit{host} rendszer hívásaira.

\section{Az emulátorok jövõje}

A videojáték konzol emulátorok világa, illetve az emulátor fejlesztõ közösség helyzete igen érdekes. Az egyik oldalról megvizsgálva azt tapasztalhatjuk, hogy egyre nagyobb népszerûségnek örvendõ területrõl van szó. Ami a másik oldalt illeti -- a helyzet nagyon homályos. Újabb és újabb konzolok jelennek meg, egyre rövidebb életciklussal és egyre bonyolultabb architektúrával. Jól mutatja ezt a PlayStation 3 emulátor példája: 12 éve, 2006-ban jelent meg, és tökéletes emulátor még nem készült hozzá. A közösség nem tudja tartani a tempót a bonyolultság, és a rövid életciklusokból adódó szoros határidõk miatt. \\
Sokak szerint viszont a jövõben nemhogy nehezebb, hanem inkább könnyebb lesz az emuláció: véleményük szerint a hardver emulációja nem lesz könnyû, viszont az utóbbi években nagyon sokat javult a szoftverek minõsége és tisztasága egyaránt. A játékfej\-lesz\-tõk rá vannak kényszerítva az API-k (\textit{Application Programming Interface} -- al\-kal\-ma\-zás\-prog\-ra\-mozási interfész) használatára a hardver \textit{bugjainak} kihasználása és a trükközés helyett, és ez lehetõséget adhat az API-kon alapuló emuláció elterjedése felé. \\
Fontos megemlíteni egy 2010-ben indult közösségi projektet, a RetroArch-ot, amely a videojáték konzol emulátorok számára biztosít egy prezentációs réteget, ún. \textit{frontend}-et, amely egybe fogja, és használhatóvá, futtathatóvá teszi a vele kompatibilis emulátorokat. Ez a megoldás nagyban megkönnyíti a felhasználók életét, hiszen több tucatnyi rendszer e\-mu\-lá\-torát érhetik el egyetlen felületen keresztül, és a fejlesztõk számára is jelent egy enyhe szabványosítási törekvést. \\
Ahogy a fenti két vélemény, és a RetroArch példája is mutatja, sokan sokféleképpen vélekednek az emulátorfej\-lesz\-tés jövõjérõl, nem beszélve a frissen induló közösségi pro\-jek\-tek\-rõl -- amit szinte biztosan kijelenthetünk, hogy jelenleg nem úgy tûnik hogy egy\-ha\-mar megszûnne ez a terület. 
